## **MLP å‰å‘å‚³é (Forward Propagation)** çš„å…¬å¼æµç¨‹  
ç›®å‰çš„çµæ§‹æ˜¯ï¼š

* è¼¸å…¥å±¤ï¼šç‰¹å¾µå‘é‡ $\mathbf{x} = [x_1, x_2, ..., x_N]^T$
* éš±è—å±¤ï¼š(K) å€‹ç¥ç¶“å…ƒï¼Œæ¯å€‹æœ‰æ¿€å‹µå‡½æ•¸ $f(\cdot)$
* è¼¸å‡ºå±¤ï¼š4 å€‹ç¥ç¶“å…ƒï¼ˆå°æ‡‰ 4 å€‹é¡åˆ¥ï¼‰ï¼Œæœ€å¾Œæœƒæ¥ loss function

---

### 1. è¼¸å…¥å±¤ â†’ éš±è—å±¤

å°ç¬¬ (j) å€‹éš±è—å±¤ç¥ç¶“å…ƒï¼š

$
z_j = \sum_{i=1}^{N} w_{ji}^{(1)} x_i + b_j^{(1)}
$

$
h_j = f(z_j)
$

* $w_{ji}^{(1)}$ï¼šè¼¸å…¥å±¤åˆ°éš±è—å±¤çš„æ¬Šé‡
* $b_j^{(1)}$ï¼šéš±è—å±¤ç¥ç¶“å…ƒçš„ bias
* $f(\cdot)$ï¼šæ¿€å‹µå‡½æ•¸ (sigmoid, ReLU, tanh...)
* $h_j$ï¼šéš±è—å±¤çš„è¼¸å‡º

çŸ©é™£åŒ–å¾Œï¼š

$
\mathbf{h} = f\big(W^{(1)} \mathbf{x} + \mathbf{b}^{(1)}\big)
$

å…¶ä¸­ï¼š
$\mathbf{h} \in \mathbb{R}^K ; W^{(1)} \in \mathbb{R}^{K \times N}$

---

### 2. éš±è—å±¤ â†’ è¼¸å‡ºå±¤

å°ç¬¬ (k) å€‹è¼¸å‡ºç¥ç¶“å…ƒï¼š

$
o_k = \sum_{j=1}^{K} w_{kj}^{(2)} h_j + b_k^{(2)}
$

å¦‚æœè¼¸å‡ºå±¤è¦åšåˆ†é¡ï¼ˆ4 å€‹é¡åˆ¥ï¼‰ï¼Œé€šå¸¸æœƒæ¥ **softmax**ï¼š

$
y_k = \frac{e^{o_k}}{\sum_{m=1}^{4} e^{o_m}}, \quad k = 1,2,3,4
$

çŸ©é™£åŒ–å¾Œï¼š

$
\mathbf{o} = W^{(2)} \mathbf{h} + \mathbf{b}^{(2)}\
$

$
\mathbf{y} = \text{softmax}(\mathbf{o})
$

å…¶ä¸­ï¼š
$\mathbf{y} \in \mathbb{R}^4$ ç‚ºé æ¸¬çš„é¡åˆ¥æ©Ÿç‡åˆ†ä½ˆ

---

ç¸½çµ Forward Pass çš„å…©æ­¥ï¼š

1. **è¼¸å…¥å±¤åˆ°éš±è—å±¤ï¼š**
   $
   \mathbf{h} = f\big(W^{(1)} \mathbf{x} + \mathbf{b}^{(1)}\big)
   $

2. **éš±è—å±¤åˆ°è¼¸å‡ºå±¤ï¼š**
   $
   \mathbf{o} = W^{(2)} \mathbf{h} + \mathbf{b}^{(2)}, \quad \mathbf{y} = \text{softmax}(\mathbf{o})
   $



---

## **MLP åå‘å‚³æ’­ (Backpropagation)** çš„å…¬å¼æµç¨‹

ä»¥ MSE ç‚ºç›®æ¨™å‡½æ•¸ï¼Œç›®çš„æ˜¯è¨ˆç®—å„å±¤æ¬Šé‡èˆ‡åç½®çš„æ¢¯åº¦ï¼Œä»¥æ›´æ–°åƒæ•¸ã€‚

---

### 1. æå¤±å‡½æ•¸ (Mean Squared Error)

å°æ–¼è¼¸å‡ºå‘é‡ $\mathbf{y} = [y_1, y_2, y_3, y_4]^T$ èˆ‡çœŸå¯¦æ¨™ç±¤ $\mathbf{t} = [t_1, t_2, t_3, t_4]^T$ï¼š

$
L = \frac{1}{2} \sum_{k=1}^{4} (y_k - t_k)^2
$

çŸ©é™£åŒ–è¡¨ç¤ºï¼š

$
L = \frac{1}{2} |\mathbf{y} - \mathbf{t}|^2
$

---

### 2. è¼¸å‡ºå±¤çš„èª¤å·®é …

ä»¤è¼¸å‡ºå±¤è¼¸å‡ºç‚ºï¼š
$
\mathbf{y} = g(\mathbf{z}^{(2)}) = g(W^{(2)}\mathbf{h} + \mathbf{b}^{(2)})
$

å‰‡æå¤±å°è¼¸å‡ºå±¤è¼¸å…¥çš„åå°æ•¸ç‚ºï¼š

$
\boldsymbol{\delta}^{(2)} = \frac{\partial L}{\partial \mathbf{z}^{(2)}} = (\mathbf{y} - \mathbf{t}) \odot g'(\mathbf{z}^{(2)})
$  
<br>*æœªçŸ©é™£åŒ–:$\delta_k^{(2)} = (y_k - t_k)  g'(z_k^{(2)})$

> è‹¥è¼¸å‡ºå±¤ç‚º**ç·šæ€§è¼¸å‡º**ï¼ˆå³ $g'(z) = 1$ï¼‰ï¼Œå‰‡
> $
> \boldsymbol{\delta}^{(2)} = \mathbf{y} - \mathbf{t}
> $
---

### 3. è¼¸å‡ºå±¤çš„æ¬Šé‡èˆ‡åç½®æ¢¯åº¦

$
\frac{\partial L}{\partial W^{(2)}} =  \frac{\partial L}{\partial \mathbf{z}^{(2)}} \cdot \frac{\partial \mathbf{z}^{(2)}}{\partial W^{(2)}}\boldsymbol = {\delta}^{(2)} \mathbf{h}^T
$

$
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{(2)}} = \frac{\partial L}{\partial \mathbf{z}^{(2)}} \cdot \frac{\partial \mathbf{z}^{(2)}}{\partial b^{(2)}}\boldsymbol =\boldsymbol{\delta}^{(2)}
$

---

### 4. éš±è—å±¤çš„èª¤å·®é …

å°‡èª¤å·®å¾€å‰å‚³éï¼š

$
\boldsymbol{\delta}^{(1)} = (W^{(2)T} \boldsymbol{\delta}^{(2)}) \odot f'(\mathbf{z}^{(1)})
$

å…¶ä¸­ï¼š

* $f'(\cdot)$ ç‚ºéš±è—å±¤æ¿€å‹µå‡½æ•¸çš„å°æ•¸ (ä¾‹å¦‚ ReLUã€sigmoidã€tanh)
* $\odot$ è¡¨ç¤ºé€å…ƒç´ ç›¸ä¹˜ï¼ˆelement-wise multiplicationï¼‰

---

### 5. éš±è—å±¤çš„æ¬Šé‡èˆ‡åç½®æ¢¯åº¦

$
\frac{\partial L}{\partial W^{(1)}} = \boldsymbol{\delta}^{(1)} \mathbf{x}^T
$

$
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{(1)}} = \boldsymbol{\delta}^{(1)}
$

---

### 6. åƒæ•¸æ›´æ–°ï¼ˆä»¥æ¢¯åº¦ä¸‹é™ç‚ºä¾‹ï¼‰

è¨­å­¸ç¿’ç‡ç‚º $\eta$ï¼š

$
W^{(l)} \leftarrow W^{(l)} - \eta \frac{\partial L}{\partial W^{(l)}}, \quad
\mathbf{b}^{(l)} \leftarrow \mathbf{b}^{(l)} - \eta \frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{(l)}}
$

å…¶ä¸­ $l = 1, 2$ åˆ†åˆ¥ä»£è¡¨éš±è—å±¤èˆ‡è¼¸å‡ºå±¤ã€‚

---

### 7. ç¸½çµ Backpropagation æµç¨‹

1. **Forward pass**
   $
   \mathbf{h} = f(W^{(1)} \mathbf{x} + \mathbf{b}^{(1)}), \quad
   \mathbf{y} = g(W^{(2)} \mathbf{h} + \mathbf{b}^{(2)})
   $

2. **Compute loss**
   $
   L = \frac{1}{2}|\mathbf{y} - \mathbf{t}|^2
   $

3. **Backward pass**

   * $\boldsymbol{\delta}^{(2)} = (\mathbf{y} - \mathbf{t}) \odot g'(\mathbf{z}^{(2)})$
   * $\frac{\partial L}{\partial W^{(2)}} = \boldsymbol{\delta}^{(2)} \mathbf{h}^T$
   * $\frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{(2)}} = \boldsymbol{\delta}^{(2)}$
   * $\boldsymbol{\delta}^{(1)} = (W^{(2)T}\boldsymbol{\delta}^{(2)}) \odot f'(\mathbf{z}^{(1)})$
   * $\frac{\partial L}{\partial W^{(1)}} = \boldsymbol{\delta}^{(1)} \mathbf{x}^T$
   * $\frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{(1)}} = \boldsymbol{\delta}^{(1)}$

---










# ğŸ§  MLP åå‘å‚³æ’­ï¼ˆéçŸ©é™£å½¢å¼æ¨å°ï¼‰

è€ƒæ…®ä¸€å€‹å…©å±¤çš„å¤šå±¤æ„ŸçŸ¥å™¨ (MLP)ï¼š

è¼¸å…¥å±¤ â†’ éš±è—å±¤ â†’ è¼¸å‡ºå±¤  
æ¬Šé‡èˆ‡åç½®å¦‚ä¸‹ï¼š

- éš±è—å±¤ï¼š  
  $begin:math:text$ z_j^{(1)} = \\sum_i W_{ji}^{(1)} x_i + b_j^{(1)} $end:math:text$  
  $begin:math:text$ h_j = f(z_j^{(1)}) $end:math:text$

- è¼¸å‡ºå±¤ï¼š  
  $begin:math:text$ z_k^{(2)} = \\sum_j W_{kj}^{(2)} h_j + b_k^{(2)} $end:math:text$  
  $begin:math:text$ y_k = g(z_k^{(2)}) $end:math:text$

---

## **1ï¸âƒ£ æå¤±å‡½æ•¸ (Mean Squared Error)**

$begin:math:display$
L = \\frac{1}{2} \\sum_{k=1}^{K} (y_k - t_k)^2
$end:math:display$

---

## **2ï¸âƒ£ è¼¸å‡ºå±¤èª¤å·®é … Î´**

å°æ¯å€‹è¼¸å‡ºå±¤ç¥ç¶“å…ƒ $begin:math:text$k$end:math:text$ï¼š

$begin:math:display$
\\delta_k^{(2)} = \\frac{\\partial L}{\\partial z_k^{(2)}} = (y_k - t_k) \\, g'(z_k^{(2)})
$end:math:display$

> è‹¥è¼¸å‡ºå±¤ç‚ºç·šæ€§è¼¸å‡ºï¼ˆ$begin:math:text$ g'(z) = 1 $end:math:text$ï¼‰ï¼Œå‰‡ï¼š
> $begin:math:display$
> \\delta_k^{(2)} = y_k - t_k
> $end:math:display$

---

## **3ï¸âƒ£ è¼¸å‡ºå±¤æ¬Šé‡èˆ‡åç½®çš„æ¢¯åº¦**

å°æ¯ä¸€æ¢é€£ç·š $begin:math:text$ W_{kj}^{(2)} $end:math:text$ï¼š

$begin:math:display$
\\frac{\\partial L}{\\partial W_{kj}^{(2)}} = \\delta_k^{(2)} \\, h_j
$end:math:display$

å°æ¯ä¸€å€‹è¼¸å‡ºå±¤åç½®ï¼š

$begin:math:display$
\\frac{\\partial L}{\\partial b_k^{(2)}} = \\delta_k^{(2)}
$end:math:display$

---

## **4ï¸âƒ£ éš±è—å±¤çš„èª¤å·®é … Î´**

å°æ¯å€‹éš±è—å±¤ç¥ç¶“å…ƒ $begin:math:text$ j $end:math:text$ï¼š

$begin:math:display$
\\delta_j^{(1)} = f'(z_j^{(1)}) \\sum_{k} W_{kj}^{(2)} \\, \\delta_k^{(2)}
$end:math:display$

é€™è¡¨ç¤ºç¬¬ $begin:math:text$ j $end:math:text$ å€‹éš±è—å±¤ç¥ç¶“å…ƒçš„èª¤å·®ï¼Œæ˜¯ç”±æ‰€æœ‰é€£åˆ°è¼¸å‡ºå±¤çš„èª¤å·®ä¿¡è™Ÿåå‚³å¾ŒåŠ æ¬Šæ±‚å’Œï¼Œå†ä¹˜ä¸Šæ¿€å‹µå‡½æ•¸å°æ•¸ã€‚

---

## **5ï¸âƒ£ éš±è—å±¤æ¬Šé‡èˆ‡åç½®çš„æ¢¯åº¦**

å°æ¯ä¸€æ¢é€£ç·š $begin:math:text$ W_{ji}^{(1)} $end:math:text$ï¼š

$begin:math:display$
\\frac{\\partial L}{\\partial W_{ji}^{(1)}} = \\delta_j^{(1)} \\, x_i
$end:math:display$

å°æ¯ä¸€å€‹éš±è—å±¤åç½®ï¼š

$begin:math:display$
\\frac{\\partial L}{\\partial b_j^{(1)}} = \\delta_j^{(1)}
$end:math:display$

---

## **6ï¸âƒ£ åƒæ•¸æ›´æ–°ï¼ˆä»¥æ¢¯åº¦ä¸‹é™ç‚ºä¾‹ï¼‰**

è¨­å­¸ç¿’ç‡ç‚º $begin:math:text$ \\eta $end:math:text$ï¼š

$begin:math:display$
W_{kj}^{(2)} \\leftarrow W_{kj}^{(2)} - \\eta \\, \\frac{\\partial L}{\\partial W_{kj}^{(2)}}
$end:math:display$
$begin:math:display$
b_k^{(2)} \\leftarrow b_k^{(2)} - \\eta \\, \\frac{\\partial L}{\\partial b_k^{(2)}}
$end:math:display$
$begin:math:display$
W_{ji}^{(1)} \\leftarrow W_{ji}^{(1)} - \\eta \\, \\frac{\\partial L}{\\partial W_{ji}^{(1)}}
$end:math:display$
$begin:math:display$
b_j^{(1)} \\leftarrow b_j^{(1)} - \\eta \\, \\frac{\\partial L}{\\partial b_j^{(1)}}
$end:math:display$

---

## **7ï¸âƒ£ ç¸½çµ Backpropagationï¼ˆé€ç¯€é»å½¢å¼ï¼‰**

1. **Forward pass**
   $begin:math:display$
   z_j^{(1)} = \\sum_i W_{ji}^{(1)} x_i + b_j^{(1)}, \\quad h_j = f(z_j^{(1)})
   $end:math:display$
   $begin:math:display$
   z_k^{(2)} = \\sum_j W_{kj}^{(2)} h_j + b_k^{(2)}, \\quad y_k = g(z_k^{(2)})
   $end:math:display$

2. **Compute loss**
   $begin:math:display$
   L = \\frac{1}{2} \\sum_k (y_k - t_k)^2
   $end:math:display$

3. **Backward pass**
   $begin:math:display$
   \\delta_k^{(2)} = (y_k - t_k) g'(z_k^{(2)})
   $end:math:display$
   $begin:math:display$
   \\frac{\\partial L}{\\partial W_{kj}^{(2)}} = \\delta_k^{(2)} h_j, \\quad
   \\frac{\\partial L}{\\partial b_k^{(2)}} = \\delta_k^{(2)}
   $end:math:display$
   $begin:math:display$
   \\delta_j^{(1)} = f'(z_j^{(1)}) \\sum_k W_{kj}^{(2)} \\delta_k^{(2)}
   $end:math:display$
   $begin:math:display$
   \\frac{\\partial L}{\\partial W_{ji}^{(1)}} = \\delta_j^{(1)} x_i, \\quad
   \\frac{\\partial L}{\\partial b_j^{(1)}} = \\delta_j^{(1)}
   $end:math:display$

---

âœ… å¦‚æ­¤ä¸€ä¾†ï¼Œæ•´å€‹åå‘å‚³æ’­éç¨‹éƒ½ä»¥**é€ç¯€é»ã€é€æ¬Šé‡çš„æ¨™é‡å½¢å¼**æ¨å°å®Œæˆï¼Œä¸ä¾è³´ä»»ä½•çŸ©é™£æˆ–å‘é‡è¡¨ç¤ºã€‚  
é€™æ¨£çš„å½¢å¼ä¹Ÿæ–¹ä¾¿ç›´æ¥å¯¦ä½œæˆå·¢ç‹€ `for` è¿´åœˆç‰ˆæœ¬çš„ç¨‹å¼ã€‚
âœ… å¦‚æ­¤ä¸€ä¾†ï¼Œæ•´å€‹åå‘å‚³æ’­éç¨‹éƒ½ä»¥é€ç¯€é»ã€é€æ¬Šé‡çš„æ¨™é‡å½¢å¼æ¨å°å®Œæˆï¼Œä¸ä¾è³´ä»»ä½•çŸ©é™£æˆ–å‘é‡è¡¨ç¤ºã€‚
é€™æ¨£çš„å½¢å¼ä¹Ÿæ–¹ä¾¿ç›´æ¥å¯¦ä½œæˆå·¢ç‹€ for è¿´åœˆç‰ˆæœ¬çš„ç¨‹å¼ã€‚



